---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۴۹
---
# غزل شمارهٔ ۴۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>روضهٔ خُلدِ برین خلوت درویشان است</p></div>
<div class="m2"><p>مایهٔ محتشمی خدمتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گَنج عُزلت که طلسماتِ عجایب دارد</p></div>
<div class="m2"><p>فتحِ آن در نظرِ رحمتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>قصرِ فردوس که رضوانش به دربانی رفت</p></div>
<div class="m2"><p>مَنظَری از چمنِ نُزهَتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آن چه زر می‌شود از پرتو آن قلبِ سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>کیمیاییست که در صحبتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>آن که پیشش بِنَهَد تاجِ تکبر خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>کبریاییست که در حشمتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دولتی را که نباشد غم از آسیبِ زوال</p></div>
<div class="m2"><p>بی تکلف بشنو دولتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خسروان قبلهٔ حاجاتِ جهانند ولی</p></div>
<div class="m2"><p>سببش بندگیِ حضرتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>روی مقصود که شاهان به دعا می‌طلبند</p></div>
<div class="m2"><p>مَظهَرَش آینهٔ طلعتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>از کران تا به کران لشکر ظلم است ولی</p></div>
<div class="m2"><p>از ازل تا به ابد، فرصتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ای توانگر مَفُروش این همه نِخوَت که تو را</p></div>
<div class="m2"><p>سر و زر در کنفِ همتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گنجِ قارون که فرو می‌شود از قهر هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>خوانده باشی که هم از غیرتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>حافظ ار آبِ حیاتِ ازلی می‌خواهی</p></div>
<div class="m2"><p>منبعش خاکِ درِ خلوتِ درویشان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>من غلامِ نظرِ آصفِ عهدم کو را</p></div>
<div class="m2"><p>صورتِ خواجگی و سیرتِ درویشان است</p></div></div>